連登公投》刑事檢控專員梁卓然—係唔係內鬼？

7月31日——刑事檢控專員梁卓然請辭
8月7日——美國宣佈制裁港共官員

＊ ＊ ＊ ＊ ＊

談刑事檢控專員梁卓然辭職有趣之處
撰文: 王永平

麻煩click一click眾新聞，支持下佢地既編採工作：

一般而言，公務員辭職，每天都發生，不值一提。但今次刑事檢控專員梁卓然辭職，同時向部門同事發出一封數百字的電郵，既真情表白，又解釋原因，做法有點罕見。此事有趣之處甚多，讓我在下面與大家分享。

首先，雖然有關電郵屬內部通訊，但既然作者沒有註明「保密」，文件會流傳出外，讓傳媒轉載，是意料中事。換句話說，梁卓然希望或起碼是不介意讓公眾知道他辭職的原因：他與其上司、律政司長鄭若驊對刑事檢控科如何運作持不同意見，而這個情況已有一段時間，可惜沒有改善。因與上司意見不同而辭職不幹，在香港公務員隊伍內偶有發生，不足為奇。有趣之處是公務員性格一般不好張揚，通常以個人理由或不提理由請辭，不會像梁卓然公開表明是不能與上司共處。更有趣的地方是，梁卓然暗示問題不在自己一方，因為電郵提到刑事檢控科收到不少來自法官的讚許，認為檢控人員以公平和精準的態度處理檢控工作。他更乘機明志，稱檢控人員須時刻提醒自己其實是公義之臣(ministers of justice)，檢控從來不是求取定罪，而是基於證據反映的適當罪行提出起訴，確保被告獲得公平審訊和符合準則的刑罰。過去幾年，由梁卓然領導的刑事檢控科在法律界和公眾人士眼中，是否像他說的這麼公平、公正和專業，留待大家各自評論。

電郵另一個有趣的地方是，梁卓然提到他對如何調配人手處理國安法案件毫不知情，因為他沒有被要求提供協助及參與其事。根據港區國安法，律政司須成立專責單位處理國安案的檢控工作。身為刑事檢控科主管的梁卓然，竟然毋須參與其事，肯定是律政司長鄭若驊的決定。這是否表示她對梁卓然不完全信任？假如是的話，是甚麼原因？假如不是的話，難道有其他非專業的考慮？為何梁卓然在決定辭職後也要披露這個事實？

有人猜測，在美國表明考慮制裁執行港區國安法的官員的陰影下，梁卓然辭職是想劃清界線，重新上路。無論如何，梁卓然的辭職會否在政府內外產生漣漪效應，我們不妨拭目以待。

本文原載於筆者在am730專欄
撰文: 王永平 | 發佈日期: 07.08.20 | 最後更新: | 2020-08-07 11:20:27

＊ ＊ ＊ ＊ ＊

係，別讓梁卓然逃到美國去了
唔係，佢一定冇爆料畀美帝

好彩華記正撚樣一早就提提各位藍絲
梁卓然係鬼係YC手足

［快Backup]華記：梁卓然係黃絲收左外國人錢所以辭職準備走佬

一定係啦，快啲話比藍絲聽
佢，張建宗，葉劉，究竟邊個先係呢？

一係就正式轉做污點証人減輕罪孽， 佢一早已經滿手鮮血 做左好多單劊子手

盧聰: 你以為走咗就冇事？

藍絲：美帝玩撚晒啦